<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10.xsd" version="0.10" xml:lang="fa">
  <siteinfo>
    <sitename>ویکی‌پدیا</sitename>
    <dbname>fawiki</dbname>
    <base>https://fa.wikipedia.org/wiki/%D8%B5%D9%81%D8%AD%D9%87%D9%94_%D8%A7%D8%B5%D9%84%DB%8C</base>
    <generator>MediaWiki 1.35.0-wmf.25</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">مدیا</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">ویژه</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter" />
      <namespace key="1" case="first-letter">بحث</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">کاربر</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">بحث کاربر</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">ویکی‌پدیا</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">بحث ویکی‌پدیا</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">پرونده</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">بحث پرونده</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">مدیاویکی</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">بحث مدیاویکی</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">الگو</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">بحث الگو</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">راهنما</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">بحث راهنما</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">رده</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">بحث رده</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">درگاه</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">بحث درگاه</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">کتاب</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">بحث کتاب</namespace>
      <namespace key="118" case="first-letter">پیش‌نویس</namespace>
      <namespace key="119" case="first-letter">بحث پیش‌نویس</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Education Program</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Education Program talk</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">پودمان</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">بحث پودمان</namespace>
      <namespace key="2300" case="first-letter">ابزار</namespace>
      <namespace key="2301" case="first-letter">بحث ابزار</namespace>
      <namespace key="2302" case="case-sensitive">توضیحات ابزار</namespace>
      <namespace key="2303" case="case-sensitive">بحث توضیحات ابزار</namespace>
      <namespace key="2600" case="first-letter">مبحث</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>آیزاک نیوتن</title>
    <ns>0</ns>
    <id>650</id>
    <revision>
      <id>28542813</id>
      <parentid>28535954</parentid>
      <timestamp>2020-03-26T10:18:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Vfor3090</username>
        <id>786004</id>
      </contributor>
      <comment>تصحیح نوشتاری متن و حذف مطالب تکراری.</comment>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
      <text bytes="39165" xml:space="preserve">{{تغییر مسیر۲|نیوتن|نیوتون}}
{{جدول اطلاعات دانشمند
| honorific_prefix = Sir
|نام               = آیزاک نیوتن
|تصویر             = Sir_Isaac_Newton_by_Sir_Godfrey_Kneller%2C_Bt.jpg
|عرض تصویر         = 240px
|زیرنویس           = نیوتون در ۱۷۰۲ پرتره از [[گادفری نلر]]
|تاریخ تولد        = {{تولد|۱۶۴۳|۰۱|۰۴}} (در تقویم قدیمی انگلستان {{تولد|۱۶۴۲|۱۲|۲۵}})
|زادگاه            = روستای [[وولزثروپ-بای-کالسترورث|وولزثروپ]]، {{-}}[[لینکلن‌شر]]، [[انگلستان]]
|تاریخ مرگ         = ۲۰ مارس ۱۷۲۶ یا ۳۱ مارس ۱۷۲۷
|محل مرگ           = [[کنزینگتون]]، [[میدلسکس_(انگلستان)|میدلسکس]]، [[بریتانیای بزرگ]]، [[انگلستان]]
|محل زندگی         =
|شهروند            =
|ملیت              = [[انگلستان|انگلیسی]]
|تبار              =
|رشته فعالیت       = [[فیزیک]]، [[فلسفه طبیعی]]، [[کیمیا]]، الهیات، [[ریاضیات]]، [[اخترشناسی]]، اقتصاد
|محل کار           = [[دانشگاه کمبریج]]{{-}}[[انجمن سلطنتی]]{{-}}[[ضرابخانه سلطنتی]]
|فارغ‌التحصیل       = [[کالج ترینیتی (کمبریج)|کالج ترینتی]]
|بنیادگذار        =
|استاد راهنما      =
|استاد راهنما آکادمیک = [[آیزاک بارو]]
|دانشجویان دکتری وی=
|دانشجویان معروف = [[راجر کوتز]]
|دلیل شهرت         = [[مکانیک کلاسیک|مکانیک نیوتونی]]{{-}}[[قانون جهانی گرانش نیوتون]]{{-}}[[حسابان]]{{-}}[[قوانین حرکت نیوتن]]{{-}}[[نورشناسی]]{{-}}[[اصول ریاضی فلسفه طبیعی]]{{-}}[[روش نیوتن]]
|اثر پذیرفته از           = [[یوهانس کپلر]]، [[گالیلئو گالیله]]، [[هنری مور]]، [[پولیش برثرن]]، [[رابرت بویل]]
|جوایز             = [[همکار انجمن سلطنتی]] (۱۶۷۲){{-}}[[شوالیه (لقب)|شوالیه]] (۱۷۰۵)
|دین               = [[نامشخص]]
|پانویس            =
|امضا              = Isaac Newton signature.svg
}}
{{مکانیک محیط‌های پیوسته}}
{{کیهان‌شناسی فیزیکی}}
'''سِر ایزاک نیوتن''' {{انگلیسی|Sir Isaac Newton}} (زادهٔ ۴ ژانویه ۱۶۴۳ – درگذشته ۲۰ مارس ۱۷۲۷) [[فیزیک‌دان]]، [[ریاضی‌دان]]، [[ستاره‌شناس]]، [[فیلسوف]] و شهروند [[انگلستان]] بوده‌است.{{نشان|not-1}}

نیوتون در ۱۶۸۷ شاهکار «''[[اصول ریاضی فلسفهٔ طبیعی]]''» را به نگارش درآورد. در این کتاب، او مفهوم [[گرانش عمومی]] را پیش نهاد و با تشریح [[قوانین حرکت اجسام]]، علم [[مکانیک کلاسیک]] را پایه گذاشت.
از دیگر کارهای مهم او بنیان‌گذاری [[حساب دیفرانسیل و انتگرال]] است.
نام نیوتن با [[انقلاب علمی]] در [[اروپا]] و فراگیرشدن نظریهٔ [[نظریهٔ مرکزیت کوپرنیک|خورشید-مرکزی]] پیوند خورده‌است. او نخستین کسی است که قواعد حاکم بر گردش‌های زمینی و آسمانی را کشف کرد. وی همچنین برای اثبات [[قانون‌های حرکت سیاره‌های کپلر]] برهان‌های ریاضی یافت. در راستای رسیدن به این قوانین، او این را مطرح کرد که مدار اجرام آسمانی مانند [[دنباله‌دار]]، لزوماً [[بیضی|بیضوی]] نیست، بلکه می‌تواند [[هذلولی]] یا [[شلجمی]] نیز باشد. افزون بر این‌ها، نیوتن پس از آزمایش‌ دریافت که نور سفید ترکیبی از همه رنگ‌های [[رنگین کمان|رنگین‌کمان]] است. او فرضیهٔ موجی [[کریستیان هویگنس]] دربارهٔ نور را رد کرد. از دیدگاه نیوتن نور جریانی از ذرات است که از چشمهٔ نور به بیرون فرستاده می‌شوند.

نیوتن احتمالاً [[دئیسم|خداباور]] بوده‌است و بسیاری از پژوهشگران و زندگی‌نامه‌نگاران او را خداباور نزدیک به مسیحیت دانسته‌اند.&lt;ref&gt;{{cite book|title=Essays on the Context, Nature, and Influence of Isaac Newton's Theology|year=1990|publisher=Springer|isbn=978-0-7923-0583-5|first=James E.|last= Force|first2= Richard Henry |last2=Popkin|editor-first=James E. |editor-last=Force|editor2-first= Richard Henry |editor2-last=Popkin|accessdate=9 July 2012|page=53|quote=Newton has often been identified as a deist. ...In the 19th century, William Blake seems to have put Newton into the deistic camp. Scholars in the 20th-century have often continued to view Newton as a deist. Gerald R. Cragg views Newton as a kind of proto-deist and, as evidence, points to Newton's belief in a true, original, monotheistic religion first discovered in ancient times by natural reason. This position, in Cragg's view, leads to the elimination of the Christian revelation as neither necessary nor sufficient for human knowledge of God. This agenda is indeed the key point, as Leland describes above, of the deistic program which seeks to "set aside" revelatory religious texts. Cragg writes that, "In effect, Newton ignored the claims of revelation and pointed in a direction which many eighteenth-century thinkers would willingly follow." John Redwood has also recently linked anti-Trinitarian theology with both "Newtonianism" and "deism."}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|title=The Innermost Kernel: Depth Psychology and Quantum Physics. Wolfgang Pauli's Dialogue with C.G. Jung|publisher=Springer|isbn=978-3-540-20856-3|pages=181–182|first=Suzanne |last=Gieser|accessdate=27 August 2012|quote=Newton seems to have been closer to the deists in his conception of God and had no time for the doctrine of the Trinity. The deists did not recognize the divine nature of Christ. According to Fierz, Newton's conception of God permeated his entire scientific work: God's universality and eternity express themselves in the dominion of the laws of nature. Time and space are regarded as the 'organs' of God. All is contained and moves in God but without having any effect on God himself. Thus space and time become metaphysical entities, superordinate existences that are not associated with any interaction, activity or observation on man's part.}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|title=Classical Mechanics: Transformations, Flows, Integrable and Chaotic Dynamics|year=1997|publisher=Cambridge University Press|isbn=978-0-521-57882-0|first=Joseph L. |last=McCauley|accessdate=10 July 2012|page=3|quote=Newton (1642–1727), as a seventeenth century nonChristian Deist, would have been susceptible to an accusation of heresy by either the Anglican Church or the Puritans.}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book|title=Philosophical problems of modern physics|year=1982|publisher=Reidel|editor=Hans S. Plendl|accessdate=10 July 2012|page=361|quote=Newton expressed the same conception of the nature of atoms in his deistic view of the Universe.}}&lt;/ref&gt;

== زندگی‌نامه ==
آیزاک نیوتن در نیمه شب سال نو ۱۶۴۲ زاده شد. او [[زایمان زودرس|کودکی زودرس]] و به‌قدری رنجور بود که پزشکان به زنده ماندنش امید چندانی نداشتند.&lt;ref&gt;{{پک|Rosinsky|2007|ک=Sir Isaac Newton: Brilliant Mathematician and Scientist|زبان=en|ص=19}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="brit"&gt;{{یادکرد وب | عنوان=Sir Isaac Newton | نشانی=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/413189/Sir-Isaac-Newton | ناشر=[[دانشنامه بریتانیکا|Encyclopædia Britannica]] | تاریخ بازبینی=3 April 2014 | کد زبان=en}}&lt;/ref&gt; پدرش که کشاورزی مرفه بود سه ماه پیش از تولد او از دنیا رفته بود و هانا، مادرش، مجبور بود این کودک رنجور را به تنهایی بزرگ کند. خانهٔ مادری او در [[وولزثروپ-بای-کالسترورث|وولزثروپ]] بزرگ و راحت بود. آن‌ها فقیر نبودند، اما بزرگ‌کردن آیزاک که کودکی رنجور بود برای مادری تنها آسان نبود.

در سال تولد آیزاک نیوتن، [[جنگ داخلی انگلستان|جنگ‌های داخلی انگلستان]] آغاز شد. نبردهای خونینی میان گارد سلطنتی و طرفداران مجلس درگرفت. جنگ که تمام شد، نیوتن شش‌ ساله بود.

چندپاره‌شدن کشور، که از رویدادهای مهم تاریخ آن به‌شمار می‌رفت، آن‌را جولان‌گاه پروتستان‌ها کرد. بیشتر مردمان محل زندگی نیوتن ([[لینکلن‌شر]]) طرف‌دار مجلس بودند، ولی خانودهٔ او طرف‌دار پادشاه بود. این مشکلات سیاسی بر زندگی او تأثیر فراوان داشت.
در این هنگام مادر او قصد ازدواج دوباره کرد و به محل زندگی ناپدریش رفت و او را نزد مادربزرگش نهاد. او هیچگاه با مادربزرگش صمیمی نبود و همیشه از ناپدریش بیزار بود. در خانهٔ مادربزرگش بیشتر روز را به ساخت الگوهای مکانیکی می‌پرداخت. او علاقهٔ زیادی به این کار داشت.

نیوتن در ده سالگی شاهد مرگ ناپدری‌اش، و از آن بسیار خوشحال بود، چرا که از او بیزار بود. با مرگ ناپدری، مادرش به وولزثروپ بازگشت. دو سال بعد نیوتن وارد [[دبیرستان گرانثام]] شد. حال او با عمویش در شهر زندگی می‌کرد. نیوتن کم‌جان بود و نمی‌توانست در بازی‌های خشن شرکت کند. در چهارده سالگی او یک روز با یکی از بچه‌های قلدر مدرسه گلاویز شد و بینی او را شکست. این اتفاق او را به یک قهرمان تبدیل کرد و باعث تشویق دیگر بچه‌ها و دلگرمی او شد.

آیزاک جوان در ۱۶۶۱، در هجده سالگی وارد [[دانشگاه کمبریج]] شد اما مادر او نمی‌توانست مخارج دانشگاه را بپردازد. از این رو وی به گروه «سابسایزرها» پیوست. سابسایزرها دانشجویانی بودند که به جای پرداخت شهریه، اتاق‌ها را نظافت می‌کردند یا در سالن غذاخوری، پیش‌خدمت می‌شدند.

در یکشنبه‌ای در اواخر بهار ۱۶۶۴ آیزاک و دوستش، جان ویکنز به سیرکی که به‌تازگی در کمبریج برپا شده‌بود رفتند.
در این سیرک آیزاک متوجه چیز درخشنده‌ای شد. آن چیز یک [[منشور]] بود. او دریافت که با آن منشور می‌تواند آزمایش‌های جالبی کند. از این رو بی‌درنگ آن را خرید.
مردم آن زمان فکر می‌کردند که اثر رنگین‌کمانی از خواص منشور است و تابش نور به منشور این خاصیت را از درون منشور آزاد می‌کند.
نیوتن دست به چندین آزمایش زد و از چند منشور استفاده کرد. نتایج او امروزه، بخشی از قوانین فیزیک هستند. او پی برد که «آن‌چه ما از چیزها می‌بینیم، بازتاب نور از سطح آن‌هاست».

نیوتن پس از این موفقیت‌های علمی در ۱۶۶۵ مدرک لیسانس علوم انسانی گرفت. حال او می‌توانست چهار سال دیگر در [[کالج ترینیتی (کمبریج)|کالج ترینیتی]] تحصیل کند. او مایل بود از این پس به مسئلهٔ جاذبه بپردازد. اما در این سال طاعون در انگلستان شایع شد. به همین دلیل دانشگاه تعطیل شد و نیوتن به لینکلن‌شر بازگشت.

نیوتن در این فکر بود که چگونه سیاره‌ها بر مدار خود پیرامون خورشید می‌گردند بی‌آنکه نیرویی در کار باشد. او هنگامی که در باغ خانهٔ مادری خود در حال فکر به این بود، سیبی از درخت فرو افتاد و او پی برد که دلیل افتادن سیب، همان دلیل گردش سیاره‌ها به دور خورشید است. خورشید نیروی کششی به سیاره‌ها وارد می‌کند، و همان نیرو را زمین به ماه. اما پرسشی دیگر برای وی پیش‌آمد؛ چرا سیاره‌ها به روی خورشید فرو نمی‌افتند؟ 
او چند روز به این فکر کرد اما پاسخی نیافت. درست همان زمان که او بار و بنهٔ خود را برای بازگشت به دانشگاه کمبریج می‌بست، پاسخ را یافت. او بازی بچه‌ها در مدرسه را به‌خاطر آورد. بازی این‌گونه بود که بازیکن باید سطل آبی را در هوا می‌چرخاند، و برنده کسی بود که سطل را، بدون اینکه آب از آن بریزد، در هوا بچرخاند.
نیوتن دلیل چرخش سیاره‌ها به‌دور خورشید، بدون آنکه بر خورشید فرو افتند را دریافته بود. این پدیده که نیازمند سرعت جانبی است، در اثر یک نیروی مرکزگراست. او پس از چند آزمایش کشف کرد که نیروی جاذبه از قانون عکس مجذور فاصله پیروی می‌کند.

در زمان گالیله فقط [[تلسکوپ شکستی|تلسکوپ‌های شکستی]] وجود داشت که بزرگ‌نمایی و وضوح خوبی نداشتند. نیوتن با استفاده از نبوغ و تجربه‌اش در ساخت مدل‌های مکانیکی، [[تلسکوپ بازتابی]] را، که انقلابی در علم به‌شمار می‌رفت می‌شد، اختراع کرد.
نیوتن برای اختراع تازه‌اش مشهور شد و پس از چندی به انجمن سلطنتی پیوست. او در اولین سخنرانی‌اش با دانشمند بزرگ هم عصرش یعنی [[رابرت هوک]] دیدار کرد و میان این دو مشاجره درگرفت. هوک خود را دربارهٔ نور، خبره می‌دانست و نظرات نیوتن را رد می‌کرد.

پس از چندی، نیوتن فیزیک را رها کرد و به [[کیمیاگری]] (پایهٔ [[شیمی]] امروز) پرداخت. اما در این بین هانا، مادر او درگذشت. این مسئله او را تا مدتی از پرداختن به دانش بازداشت.

در ۲۸ آوریل ۱۶۸۶ نیوتن کتاب ''[[اصول ریاضی فلسفهٔ طبیعی]]'' را چاپ کرد و نسخهٔ اول آن را به انجمن سلطنتی فرستاد. اما در نیمه‌شب همان روز هوک مدعی شد که قوانین نیوتن را قبلاً کشف کرده‌است.

در ۱۶۹۶ نیوتن رئیس ضرابخانهٔ سلطنتی، و چند سال بعد سرپرست انجمن سلطنتی شد. در این مدت او متقاعد شد که اکتشافات خود در زمینهٔ نور را به نام «نورشناخت» منتشر کند. یک سال بعد، [[ملکه آن]] به او [[لقب شوالیه]] (سِر) داد.

آیزاک نیوتن در ۲۰ مارس ۱۷۲۶ یا ۱۷۲۷ درگذشت.

== از کودکی تا استادی ==
پس از به پایان بردن آموزش‌های آغازین در مدرسه گِرَنتام، نیوتن در ۱۶۶۱ به سفارش عمویش، که در [[کالج ترینیتی (کمبریج)|کالج ترینیتی]] [[دانشگاه کمبریج]] درس خوانده‌بود، وارد آن‌جا شد. در آن دوران درس‌ها بیشتر بر پایهٔ آموزه‌های [[ارسطو]] بود، اما نیوتن ترجیح می‌داد که با اندیشه‌های پیش‌گامانۀ فیلسوفان نوگرایی چون [[دکارت]]، [[گالیله]]، [[کوپرنیک]] و [[کپلر]] آشنا شود. در ۱۶۶۵ او [[بسط دوجمله‌ای|قضیهٔ دو جمله‌ای]] در [[جبر]] را کشف کرد. یافته‌ای که بعدها به ابداع [[حساب دیفرانسیل]] انجامید. نیوتن نخستین مدرک دانشگاهی خود را در ۱۶۶۵ دریافت کرد اما وقتی می‌خواست به دورهٔ کارشناسی ارشد وارد شود، [[دانشگاه کمبریج]] بر اثر [[همه‌گیری]] [[طاعون]] در [[لندن]] بسته شد و نیوتن به روستایش بازگشت. در دو سال بعد ، او در خانه‌اش به مطالعات خود در [[حساب]]، [[نورشناسی]] و [[گرانش]] ادامه داد.

[[پرونده:Newton 25.jpg|بندانگشتی|آیزاک نیوتن در سال‌خوردگی در ۱۷۱۲، نقاشی از [[سر جیمز ثرنهیل]]]]
در همین دوران مرخصی اجباری بود که نیوتن نظر خود را دربارۀ گرانش پایه‌ ریخت. بر اساس داستانی مشهور، روزی نیوتن زیر یک درخت سیب نشسته بوده که ناگاه سیبی به زمین افتاد، و او به یکی‌بودن نیروی گرانش در زمین و آسمان پی برد. این داستان در واقع اغراق‌شدۀ خاطره‌ای است که نیوتن نقل کرده بود. بعدها، او اقرار کرد که داستان افتادن سیب، ساختگی بوده و کشف جاذبه به تحقیقات پیشین او برمی‌گردد، و او این داستان را برای جلب توجه مردم ساخته‌است. سال‌ها بعد در ۱۵ آوریل ۱۷۲۶، او به دوست نویسنده‌اش [[ویلیام استاکلی]] گفت: «این رخداد این پرسش را به ذهنم آورد که چرا سیب همیشه یک‌راست به پایین می‌افتد؟ چرا به جای حرکت به سمت مرکز زمین، به طرف‌های دیگر یا به بالا نمی‌رود؟» (برداشته از کتاب «یادداشت‌هایی از زندگانی سر آیزاک نیوتن») پس از برطرف شدن خطر طاعون در ۱۶۶۷، نیوتن به کمبریج بازگشت و عضو [[کالج ترینیتی (کمبریج)|کالج ترینیتی]] شد و در ۱۶۶۸ با دریافت مدرک فوق لیسانس و [[کرسی ریاضیات لوکاسی|کرسی استادی لوکازیَن]] جایگاه خود را محکم کرد.

== اوج فعالیت‌های علمی ==
=== نورشناسی ===
در دههٔ ۱۶۶۰ میلادی نیوتن دربارهٔ [[شکست نور]] تحقیق می‌کرد. او دریافت که اگر نور سفید از یک [[منشور]] بگذرد، به طیفی از رنگ‌ها تجزیه می‌شود، و این‌که با قرار دادن وارونۀ منشور مشابه دیگری در مسیر نور تجزیه‌شده، می‌توان رنگ‌های طیف را بازترکیب کرد و به نور سفید رسید. او دلیل تشکیل [[طیف]] را چنین توجیه می‌کرد؛ نور جریانی از ذرات کوچک است که به خط مستقیم در فضا حرکت می‌کنند و با گذر از یک ماده شفاف مانند منشور به ماده‌ای دیگر، این ذرات بسته به نوع لرزش خود با زاویه‌های گوناگون می‌شکنند. در نتیجه ذرات نور سفید از هم جدا شده به شکل طیف هفت رنگ ظاهر می‌شوند.

[[پرونده:NewtonsTelescopeReplica.jpg|بندانگشتی|نسخه بدل دومین تلسکوپ بازتابی نیوتن که او در ۱۶۷۲ به [[انجمن سلطنتی]] ارائه کرد.]]
این ویژگی در [[تلسکوپ شکستی|تلسکوپ‌های شکستی]]، به پراکندگی نور می‌انجامد؛ لبه‌های [[عدسی|عدسی‌]]های این تلسکوپ‌ها مانند منشور عمل کرده و نور سفید را به صورت طیف درمی‌آورند و در تصویر تلسکوپ حاشیه‌های رنگی پدید می‌آورند. برای حل این مشکل نیوتن در ۱۶۶۸ تلسکوپ بازتابشی را، که [[جیمز گریگوری (ریاضی‌دان)|جیمز گرگوری]] اسکاتلندی پیش‌تر  طراحی کرده‌بود، کامل کرد و آن‌را همراه با تحلیل دقیق قوانین [[بازتابش]] و تجزیهٔ نور به انجمن سلطنتی پیش نهاد. کار نیوتن با مخالفت [[رابرت هوک]] فیزیکدان روبرو شد. هوک و [[کریستیان هویگنس]] هلندی در آن زمان صاحب تئوری موجی نور بودند که نیوتن آن‌را نمی‌پذیرفت. چندی بعد نیوتن بر پایه نظرات خود کتابی دربارۀ نورشناسی به نام «اپتیکس» نوشت؛ ولی از بیم مخالفت‌های هوک، آن‌را تا ۱۷۰۴، که خود رئیس [[انجمن سلطنتی]] شده و رابرت هوک نیز در گذشته بود، منتشر نکرد.

=== گرانش ===
[[پرونده:NewtonsPrincipia.jpg|بندانگشتی|نسخه خود نیوتن از کتاب «پرینسیپیا» با اصلاحات دست‌نویس برای نسخه دوم]]
در ۱۶۸۴ نیوتن که مطالعات خود را دربارهٔ گرانش و چگونگی حرکت سیاره‌ها کامل کرده‌بود، رساله‌ای دربارۀ آن نوشت که با توجه [[ادموند هالی]] ستاره‌شناس انگلیسی روبرو شد. با تشویق و پی‌گیری او سرانجام نیوتن کتابش با نام «اصول ریاضی فلسفهٔ طبیعی» را کامل و با سرمایه هالی منتشر کرد. این کتاب بر جهان علم به ویژه فیزیک اثری بزرگ گذاشت و برخی آن را برترین کتاب علمی تاریخ دانسته‌اند.

[[یوهانس کپلر]] ستاره‌شناس آلمانی در ۱۶۰۹ نظریهٔ انقلابی خود را دربارهٔ حرکت سیاره‌ها پیش نهاد. در آن زمان هنوز یافته‌های [[نیکلاس کوپرنیک|کوپرنیک]] مقبولیت عام پیدا نکرده‌بود و بیشتر مردم بر این باور بودند که سیاره‌ها، خورشید و دیگر ستارگان به دور زمین می‌گردند. کپلر در کتاب خود به نام «هیئت جدید» تمام این پندارها را در هم ریخت. او با بهره‌گیری از نتایج رصدهای استادش [[تیکو براهه]] و مشاهدات خود ثابت کرد که سیاره‌ها نه به دور زمین، که گرد خورشید می‌گردند و مدار آن‌ها نیز بر خلاف تصور رایج دایره‌ای نیست بلکه بیضوی است. کپلر نتوانسته بود توضیح دهد که چرا مدار سیاره‌ها به این شکل است و چه نیرویی آن‌ها را به حرکت درمی‌آورد. همچنین مشخص نبود که چرا سرعت مداری سیاره‌ها وقتی به خورشید نزدیکترند، افزایش می‌یابد.

نیوتن در کتاب «اصول ریاضی فلسفه طبیعی»، معروف به «پرینسیپیا» (Principia)، به این پرسش‌ها پاسخ گفت. او ثابت کرد که نیروی کشش میان اجسام آسمانی، بر پایۀ [[قانون مربع معکوس#در ستاره‌شناسی|قانون عکس مربع]] عمل می‌کند؛ یعنی مقدار نیروی گرانش میان خورشید و سیاره برابر است با عکس مجذور فاصله آن‌ها. او با تحلیل ریاضی نشان داد که قانون عکس مربع، ناگزیر مسیر حرکت سیاره‌ها را بیضوی می‌سازد. او حساب دیفرانسیل را در این زمان پی ریخت. آنگاه گام بلند دیگری برداشت و قانون [[گرانش عمومی]] را کشف کرد که به موجب آن هر جسمی در عالم به هر جسم دیگری نیروی کششی وارد می‌کند و مقدار این نیرو محاسبه‌پذیر است.

=== قوانین نیوتن در حرکت اجسام ===
{{نوشتار اصلی|قوانین حرکت نیوتن}}
 [[پرونده:Newtons cradle animation book.gif|چپ|200px|بندانگشتی|[[گهواره نیوتون]] در حال حرکت.]]
در بخش دیگری از پرینسیپیا، نیوتن چگونگی حرکت اجسام را با سه قانون توصیف کرده‌است. این قوانین آن‌قدر همه‌فهم و آشکارند که امروزه کسی گمان نمی‌برد نیازی به کشف‌شدن داشته‌باشند. با این حال نیوتن نخستین کسی بود که با نبوغ خود به آن‌ها پی‌برد و چیستان حرکت جسم را حل کرد.
* [[قانون اول نیوتن]] (قانون لَختی): ''هر جسم در سکون یا حرکت یکنواخت در راستای خط مستقیم، به همان حالت می‌ماند مگر در اثر نیروهای بیرونی ناچار به تغییر آن حالت شود. ''
* [[قانون دوم نیوتن]] (رابطهٔ نیرو و شتاب): ''کل [[نیرو]]ی وارد بر یک جسم برابر است با حاصل‌ضرب [[جِرم (فیزیک)|جرم]] آن جسم در [[شتاب]] آن. ''
* [[قانون سوم نیوتن]] (قانون کنش و واکنش): ''هرگاه جسمی به جسمی دیگر نیرو وارد کند جسم دوم نیز نیرویی به همان اندازه (مقدار) ولی در خلاف جهت بر جسم اوّل وارد می‌کند. ''

مجموعهٔ قوانین سه‌گانهٔ حرکت و قانون گرانش عمومی، اساس [[فناوری]] مدرن هستند و با پیدایش فرضیه‌های تازه‌تر از اهمیت آن‌ها کاسته نشده‌است.

== پذیرش مناصب حکومتی و ریاست انجمن سلطنتی ==
در کنار کارهای علمی، نیوتن از مسئولیت‌های حکومتی نیز روی‌گردان نبود. او در ۱۶۸۹، ۱۷۰۱ و ۱۷۰۲ به نمایندگی [[پارلمان بریتانیا|مجلس]] برگزیده شد. اگر چه تنها چیزی که در این سه سال در مجلس بر زبان آورد، درخواست بستن پنجره‌ها بود.

[[پرونده:Isaac Newton grave in Westminster Abbey.jpg|بندانگشتی|آرامگاه نیوتن در [[کلیسای وست‌مینستر]]]]
در ۱۶۹۶ با فرمان چارلز مونتاگو رئیس [[خزانه‌داری انگلستان]]، نیوتن ناظر [[ضرابخانه سلطنتی]] شد و سه سال بعد در ۱۶۹۹، مدیر آن شد. اگرچه نیوتن چنین مشاغلی را بیشتر برای سرگرمی می‌پذیرفت ولی گفته‌اند که در این مقام وظیفهٔ خود را «با شایستگی تمام» انجام می‌داد. از ۱۷۰۳ تا پایان عمر، نیوتن رئیس [[انجمن سلطنتی بریتانیا]] و همچنین یکی از اعضای [[فرهنگستان علوم فرانسه]] بود. او در ۱۷۰۵ از سوی [[ملکه آن]] به مقام [[شوالیه]] (شهسواری) رسید.

آیزاک نیوتن در ۸۴ سالگی در [[لندن]] درگذشت. پیکر وی را در [[کلیسای وست مینیستر]] به خاک سپردند. او نخستین دانشمندی بود که به این افتخار رسید.

== زندگی شخصی ==
نیوتن شخصیتی آشکارا غیرعادی داشت، بیش از اندازه استثنایی اما تک‌رو، سرد، بدعنق، تا حدی [[پارانویا|پارانوید]] و به حواس‌پرتی و انجام کارهای غیرعادی معروف بود.&lt;ref name="tarikhche_hamechiz66"&gt;بیل برایسن، تاریخچهٔ تقریباً همه چیز، برگردان محمدتقی فرامرزی، صفحهٔ ۶۶.&lt;/ref&gt; او تا جایی پیش رفت که یک بار سنجاقی دراز را در کاسهٔ چشم خود، بین چشم و استخوان کاسهٔ چشم و تا جای ممکن نزدیک به عقب چشم خود فرو بُرد و به اطراف چرخاند تا ببیند چه می‌شود، اگرچه به گونه‌ای معجزه‌آسا، چیزی نشد.&lt;ref name="tarikhche_hamechiz66"/&gt; در موردی دیگر، تا جایی‌که می‌توانست تاب بیاورد به خورشید خیره شد تا ببیند چه اثری بر بینایی می‌گذارد؛ این بار نیز آسیب ماندگار ندید ولی مجبور شد چند روزی در یک اتاق تاریک بماند تا چشمانش به وضعیت عادی برگردند.&lt;ref name="tarikhche_hamechiz66"/&gt;

هرچند نیوتن بیشتر برای آثار علمی شهرت دارد اما تعدادی از رساله‌های وی دربارۀ تفسیر [[کتاب مقدس]] شهرت دارند. وی خود را از اندک افراد زمانه می‌دانست که از سوی [[خدا]] برای تفسیر [[کتاب مقدس]] برگزیده شده‌بودند. وی مانند بسیاری دیگر از هم‌وطنان هم‌عصرش از ستایندگان آثار [[جوزف مید]] بود. نیوتن تأکید زیادی بر تفسیر [[مکاشفه یوحنا]] داشت و یادداشت‌های فراوانی درباره این بخش از [[انجیل]] دارد. وی  [[تثلیث]] را باور نداشت.&lt;ref name=dulles&gt;Avery Cardinal Dulles. [http://www.firstthings.com/article.php3?id_article=143 The Deist Minimum]. 2005.&lt;/ref&gt; او نیمی از عمر خود را به کیمیاگری و کارهای خودسرانهٔ دینی گذراند و سال‌های سال به مطالعهٔ نقشهٔ طبقهٔ همکف معبد گمشدهٔ سلیمان در [[بیت‌المقدس]] گذراند (و زبان عبری را هم برای همین فرا گرفت) تا سرنخ‌های ریاضی برای پیداکردن تاریخ دومین بازگشت [[مسیح]] و پایان جهان را در آن پیدا کند.&lt;ref name="tarikhche_hamechiz67"&gt;بیل برایسن، تاریخچهٔ تقریباً همه چیز، برگردان محمدتقی فرامرزی، صفحهٔ ۶۷.&lt;/ref&gt; او به [[کیمیاگری]] نیز دل‌بسته بود تا جایی‌که تجزیهٔ یک رشته از موی سر نیوتن در دههٔ ۱۹۷۰ میلادی نشان داد که جیوهٔ مانده در آن، چهل برابر میزان عادی است،&lt;ref name="tarikhche_hamechiz67"/&gt; که این، حواس‌پرتی او را نیز توجیه می‌کند که گاهی هنگام بیدارشدن، ساعت‌ها فراموش می‌کرد که باید از رختخواب برخیزد، و نشسته در تختش در اندیشه‌های خود غرق می‌شد.&lt;ref name="tarikhche_hamechiz66"/&gt;

== اختلافات علمی ==
ایزاک نیوتون با [[لایبنیتز|لایب‌نیتز]] بر سر اینکه کدام‌یک زودتر [[حساب دیفرانسیل و انتگرال]] را ابداع کرده‌است، اختلاف داشت و هنگامی که لایب‌نیتز از [[آکادمی علوم سلطنتی]] درخواست کرد که کمیته‌ای بی‌طرف برای بررسی آن دست به کار شود، نیوتون که رئیس آکادمی بود کمیته‌ای از دوستان خود را برای این کار برگزید. در نتیجه لایب‌نیتز به سرقت فکری محکوم شد. تحقیقات آینده نشان داد که نیوتون اولین کسی بود که به حساب دیفرانسیل و انتگرال دست یافت.&lt;ref&gt;{{cite book|last=هاوکینگ|first=استیون|title=[[تاریخچه کوتاه‌تر زمان]]|publisher=نشر فاطمی|date=۱۳۸۸|pages=۱۲۰۱۲۱|isbn=964-318-437-4|language=فارسی}}&lt;/ref&gt;

درگیری دیگری نیوتون با [[رابرت هوک]] بر سر کشف قوانین سه‌گانه حرکت پیش‌آمد. مدارک تازه‌به‌دست‌آمده نشان می‌دهد حق با هوک بوده‌است.&lt;ref&gt;{{cite book|last=گریبین|first=جان|title=تاریخ علم غرب (عنوان اصلی:Science :a history)|publisher=نشر فاطمی|date=۱۳۸۹|series=۱۳۰–۱۶۶|chapter=انقلابات نیوتونی|isbn=978-964-318-606-7|language=فارسی}}&lt;/ref&gt;

== جستارهای وابسته ==
* [[من فرضیه نمی‌سازم]]

== یادداشت‌ها ==
* {{پاورقی|not-1}} [http://www-history.mcs.st-andrews.ac.uk/Mathematicians/Newton.html سر آیزاک نیوتون] - مدرسه ریاضیات و آمار، [[دانشگاه سنت اندروز]]، اسکاتلند.

== پانویس ==
{{پانویس|۲}}

== منابع ==
{{ویکی‌انبار|Isaac Newton}}
{{ویکی گفتاورد}}
* {{cite book|last=هاوکینگ|first=استیون|title=[[تاریخچه کوتاه‌تر زمان]]|publisher=نشر فاطمی|date=۱۳۸۸|pages=|isbn=964-318-437-4|language=فارسی}}
* {{یادکرد کتاب
| نام خانوادگی = برایسن
| نام = بیل
| پیوند نویسنده =
| عنوان = تاریخچهٔ تقریباً همه چیز
| ترجمه = محمدتقی فرامرزی
| جلد =
| سال = چاپ چهارم ۱۳۸۸
| ناشر = انتشارات مازیار
|مکان = تهران
| شابک = ۹۶۴-۵۶۷۶-۴۸-۷
}}
* {{cite book|last=گریبین|first=جان|title=تاریخ علم غرب (عنوان اصلی:Science :a history)|publisher=نشر فاطمی|date=۱۳۸۹|series=۱۳۰–۱۶۶|chapter=انقلابات نیوتونی|isbn=978-964-318-606-7|language=فارسی}}
* اسحاق نیوتن/ آلفرد روپرت هال؛ ترجمهٔ حسن افشار. - تهران: نشر مرکز
* تاریخ علم کمبریج/ کالین ا. رُنان؛ ترجمهٔ حسن افشار. - تهران: نشر مرکز، چاپ سوم: ۱۳۸۲
* [https://web.archive.org/web/20090504144456/http://blog.pykello.net/index.php?/archives/128-Sir-Issac-Newton.html زندگی نامهٔ اسحاق نیوتون]
{{چپ‌چین}}
* {{یادکرد کتاب|نام خانوادگی=Rosinsky|نام=N.M.|کتاب=Sir Isaac Newton: Brilliant Mathematician and Scientist|ناشر=Compass Point Books|سری=Signature Lives: Scientific Revolution Series|سال=۲۰۰۷|شابک=9780756522094|پیوند=http://books.google.com/books?id=k-GjZ7gnWoQC&amp;pg=PA19|زبان=en|تاریخ بازبینی=۲۰۱۴–۰۴–۰۳}}
{{پایان}}
{{مستند کردن}}
{{آیزاک نیوتن}}
{{متافیزیک}}
{{روسای انجمن سلطنتی}}
{{کرسی ریاضیات لوکاسی}}
{{عصر روشنگری}}
{{فلسفه علم}}
{{کریستیان هویگنس}}
{{دانشمندانی که نام آن‌ها در واحدهای اس‌آی به کار رفته‌است}}
{{ترتیب‌پیش‌فرض:نیوتن، آیزاک}}
[[رده:آیزاک نیوتن]]
[[رده:اخترشناسان اهل انگلستان]]
[[رده:استادان دانشگاه کمبریج]]
[[رده:اعضای انجمن سلطنتی]]
[[رده:انگلیکان‌های اهل انگلستان]]
[[رده:تاریخ حساب دیفرانسیل و انتگرال]]
[[رده:خاک‌سپاری‌ها در کلیسای وست‌مینستر]]
[[رده:دارندگان عنوان شوالیه]]
[[رده:دارندگان کرسی ریاضیات لوکاسی]]
[[رده:دانشمندان اهل انگلستان]]
[[رده:دانشمندان خداباور]]
[[رده:دانشمندان رنگ]]
[[رده:دانشمندان سده ۱۸ (میلادی) اهل بریتانیا]]
[[رده:دانشمندان عصر روشنگری]]
[[رده:دانشمندان فیزیک نظری]]
[[رده:دانش‌آموختگان ترینیتی کالج، کمبریج]]
[[رده:درگذشتگان ۱۷۲۶ (میلادی)]]
[[رده:درگذشتگان ۱۷۲۷ (میلادی)]]
[[رده:دینامیک سیالات‌دانان]]
[[رده:ریاضی‌دانان انگلیسی سده ۱۷ (میلادی)]]
[[رده:ریاضی‌دانان انگلیسی سده ۱۸ (میلادی)]]
[[رده:ریاضی‌دانان اهل انگلستان]]
[[رده:ریاضی‌دانان سده ۱۸ (میلادی)]]
[[رده:رؤسای انجمن سلطنتی]]
[[رده:زادگان ۱۶۴۲ (میلادی)]]
[[رده:سازندگان تجهیزات علمی]]
[[رده:عارفان مسیحی]]
[[رده:فیزیک‌دانان آزمایشگاهی]]
[[رده:فیزیک‌دانان اهل انگلستان]]
[[رده:فیزیک‌دانان نور]]
[[رده:فیلسوفان علم]]
[[رده:فیلسوفان طبیعی]]
[[رده:کارشناسان پرتابه‌شناسی]]
[[رده:محققان هندسه]]
[[رده:مخالفان تثلیث]]
[[رده:مخترعان اهل انگلستان]]
[[رده:منتقدان بی‌خدایی]]
[[رده:نوشتارهای صوتی]]
[[رده:نویسندگان انگلیسی سده ۱۸ (میلادی)]]
[[رده:نویسندگان سده ۱۷ (میلادی) اهل انگلستان]]
[[رده:نویسندگان لاتین سده ۱۷ (میلادی)]]
[[رده:نویسندگان لاتین سده ۱۸ (میلادی)]]
[[رده:نویسندگان مرد سده ۱۷ (میلادی)]]
[[رده:نویسندگان مرد سده ۱۸ (میلادی)]]
[[رده:هرمسیون]]</text>
      <sha1>2cinfawlg1pjzqlk1wckz4zaajiwhpj</sha1>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>
